<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Огневушка-Поскакушка</title>
        <author>Павел Бажов</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Для учебных целей</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Оцифрованный текст</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Сидели раз <persName>старатели</persName> круг огонька в лесу. Четверо больших, а пятый парнишечко. Лет так восьми, не больше, <persName>Федюнькой</persName> его звали.</p>
      <p>Давно всем спать пора, да разговор занятный пришелся. В артелке, видишь, один старик был. <persName>Дедко Ефим</persName>. С молодых годов он из земли золотую крупку выбирал. Мало ли каких случаев у него бывало. Он и рассказывал, а <persName>старатели</persName> слушали.</p>
      <p>Отец уж сколько раз говорил <persName>Федюньке</persName>!</p>
      <said>— Ложился бы ты, <persName>Тюньша</persName>, спать!</said>
      <p>Парнишечку охота послушать.</p>
      <said>— Погоди, тятенька! Я маленечко еще посижу.</said>
      <p>Ну, вот.... Кончил <persName>дедко Ефим</persName> рассказ. На месте костерка одни угольки остались, а <persName>старатели</persName> всё сидят да на эти угольки глядят.</p>
      <p>Вдруг из самой серединки вынырнула девчоночка махонька. Вроде кукленки, а живая. Волосенки рыженькие, сарафанчик голубенький и в руке платочек, тоже сголуба *.</p>
      <p>Поглядела девчонка веселыми глазками, блеснула зубенками, подбоченилась, платочком махнула и пошла плясать. И так у ней легко да ловко выходит, что и сказать нельзя. У <persName>старателей</persName> дух захватило. Глядят — не наглядятся, а сами молчат, будто задумались.</p>
      <p>Девчонка сперва по уголькам круги давала, потом, — видно, ей тесно стало, — пошире пошла. <persName>Старатели</persName> отодвигаются, дорогу дают, а девчонка как круг пройдет, так и подрастет маленько. <persName>Старатели</persName> дальше отодвинутся. Она еще круг даст и опять подрастет. Когда вовсе далеко отодвинулись, девчонка по промежуткам в охват людей пошла,— с петлями у ней круги стали. Потом и вовсе за людей вышла и опять ровненько закружилась, а сама уже ростом с <persName>Федюньку</persName>. У большой сосны остановилась, топнула ножкой, зубенками блеснула, платочком махнула, как свистнула:</p>
      <said>— Фи-т-ть! Й-ю-ю-у...</said>
      <p>Тут филин заухал, захохотал, и никакой девчонки не стало.</p>
      <p>Кабы одни большие сидели, так, может, ничего бы дальше и не случилось. Каждый, видишь, подумал:</p>
      <said>«Вот до чего на огонь загляделся! В глазах зарябило... Неведомо что померещится`с устатку-то!»</said>
      <p>Один <persName>Федюнька</persName> этого не подумал и спрашивает у отца:</p>
      <said>— Тятя, это кто?</said>
      <said>— <persName>Филина</persName>. Кому больше-то? Неуж не слыхал, как он ухает?</said>
      <said>— Да не про <persName>филина</persName> я! Его-то, поди-ка, знаю и ни капельки не боюсь. Ты мне про девчонку скажи.</said>
      <said>— Про какую девчонку?</said>
      <said>— А вот которая на углях плясала. Еще ты и все отодвигались, как она широким кругом пошла.</said>
      <p>Тут отец и другие <persName>старатели</persName> давай доспрашивать <persName>Федюньку</persName>, что он видел. Парнишечко рассказал. Один <persName>старатель</persName> еще спросил:</p>
      <said>— Ну-ко, скажи, какого она росту была?</said>
      <said>— Сперва-то не больше моей ладошки, а под конец чуть не с меня стала.</said>
      <said>— А ведь я, <persName>Тюньша</persName>, точь-в-точь такое же диво видел.</said>
      <p>‘<persName>Федюнькин</persName> отец и еще один <persName>старатель</persName> это же сказали. Один <persName>дед Ефим</persName> трубочку сосет и помалкивает. <persName>Старатели</persName> приступать к нему стали:</p>
      <said>— Ты, <persName>дедко Ефим</persName>, что скажешь?</said>
      <said>— Ато и скажу, что это же видел, да думал — померещилось мне, а выходит — и впрямь <persName>Огневушка-Поскакушка</persName> приходила.</said>
      <said>— Какая <persName>Поскакушка</persName>?</said>
      <p><persName>Дедко Ефим</persName> тогда и объяснил:</p>
      <said>— Слыхал, дескать, от стариков, что есть такой знак на золото — вроде маленькой девчонки, которая пляшет, Где такая <persName>Поскакушка</persName> покажется, там и золото. Не сильное золото, зато грудное, и не пластом лежит, а вроде редьки посажено.. Сверху, значит, пошире круг, а дальше все меньше да меньше и на нет сойдет. Выроешь эту редьку золотого песку — и больше на том месте делать нечего. Только вот забыл, в котором месте ту редьку искать: то ли где <persName>Поскакушка</persName> вынырнет, то ли где она в землю уйдет.</said>
      <p><persName>Старатели</persName> и говорят:</p>
      <said>— Это дело в наших руках. Завтра пробъем дудку сперва на месте костерка, а потом под сосной испробуем. Тогда и увидим, пустяшный твой разговор или всамделе что на пользу есть.</said>
      <p>С этим и спать легли. <persName>Федюнька</persName> тоже калачиком свернулся, а сам думает:</p>
      <said>«Над чем это <persName>филин</persName> хохотал?»</said>
      <p>Хотел у <persName>дедка Ефима</persName> спросить, да он уже похрапывать принялся.</p>
      <p>Проснулся <persName>Федюнька</persName> на другой день поздненько и видит — на вчерашнем огневище большая дудка вырыта, а <persName>старатели</persName> стоят у четырех больших сосен и все говорят одно:</p>
      <said>— На этом самом месте в землю ушла.</said>
      <said><persName>Федюнька</persName>:— Что вы! Что вы, дяденьки! Забыли, видно! Вовсе <persName>Поскакушка</persName> под этой вот сосной остановилась... Тут и ножкой притопнула.</said>
      <p>На <persName>старателей</persName> тут сомненье пришло.</p>
      <said>Пятый: — пробудился — пятое место говорит. Был бы десятый — десятое бы указал. Пустое, видать, дело. Бросить надо.</said>
      <p>Все ж таки на всех местах испытали, а удачи не вышло. <persName>Дедко Ефим</persName> и говорит <persName>Федюньке</persName>:</p>
      <said>— Обманное, видно, твое счастье.</said>
      <said><persName>Федюньке</persName>: — Это, дедо, <persName>филин</persName> помешал. Он наше счастье обухал да обхохотал.</said>
      <said><persName>Дедко Ефим</persName>: — <persName>Филин</persName> тут — не причина.</said>
      <said><persName>Федюнька</persName>: — А вот и причина!</said>
      <said><persName>Дедко Ефим</persName>: — Нет, не причина!</said>
      <said><persName>Федюнька</persName>: — А вот и причина!</said>
      <p>Спорят так-то вовсе без толку, а другие <persName>старатели</persName> над ними да и над собой смеются:</p>
      <said>— Старый да малый оба не знают, а мы, дураки, их слушаем да дни теряем.</said>
      <p>С той вот поры старика и прозвали <persName>Ефимом Золотая Редька</persName>, а <persName>Федюньку</persName> — <persName>Тюнькой Поскакушкой</persname>.</p>
      <p>Ребятишки заводские узнали, проходу не дают. Как увидят на улице, так и заведут:</p>
      <said>— <persName>Тюнька Поскакушка</persName>! <persName>Тюнька Поскакушка</persName>! Про девчонку скажи! Скажи про девчонку!</said>
      <p>Старику от прозвища какая беда? Хоть горшком назови, только в печку не ставь. Ну, а <persName>Федюньке</persName> по малолетству обидно показалось. Он и дрался, и ругался, и ревел не раз, а ребятишки пуще того дразнят. Хоть домой с прииска не ходи. Тут еще перемена жизни у <persName>Федюньки</persName> вышла. Отец-то у него на второй женился. Мачеха попалась, прямо сказать, медведица. <persName>Федюньку</persName> и вовсе от дома отшибло.</p>
      <p><persName>Дедко Ефим</persName> тоже не часто домой с прииска бегал. Намается за неделю, ему и неохота идти, старые ноги колотить. Да и не к кому было. Один жил.</p>
      <p>Вот у них и повелось. Как суббота, <persName>старатели</persName> домой, а <persName>дедко Ефим</persName> с <persName>Федюнькой</persName> на прииске останутся.</p>
      <p>Что делать-то? Разговаривают о том, о другом. <persName>Дедко Ефим</persName> рассказывал побывальщины разные, учил <persName>Федюньку</persName>, по каким логам золото искать и протча тако. Случалось, и про <persName>Поскакушку</persName> вспомнят. И все у них гладко да дружно. В одном сговориться не могут. <persName>Федюнька</persName> говорит, что <persName>филин</persName> всей неудаче причина, а <persName>дедко Ефим</persName> говорит — вовсе не причина.</p>
        <p>Раз так-то заспорили. Дело еще на свету было, при солнышке. У балагана все-таки огонек был — от комаров курево. Огонь чуть видно, а дыму много. Глядят — в дыму-то появилась махонькая девчонка. Точь-в-точь такая же, как тот раз, только сарафанчик потемнее и платок тоже. Поглядела веселыми глазками, зубенками блеснула, платочком махнула, ножкой притопнула и давай плясать.</p>
        <p>Сперва круги маленькие давала, потом больше да больше, и сама подрастать стала. Балаган на пути пришелся, только это ей не помеха. Идет, будто балагана и нет. Кружиласькружилась, а как ростом с <persName>Федюньку</persName> стала, так и остановилась у большой сосны. Усмехнулась, ножкой притопнула, платочком махнула, как свистнула:</p>
        <said>— Фи-т-ть! й-ю-ю-у...</said>
        <p>И сейчас же <persName>филин</persName> заухал, захохотал. <persName>Дедко Ефим</persName> подивился:</p>
        <said>— Откуда <persName>филину</persName> быть, коли солнышко еще не закатилось?</said>
        <said><persName>Федюнька</persName>: — Видишь вот! Опять <persName>филин</persName> наше счастье спугнул. <persName>Поскакушка</persname>-то, может, от этого <persName>филина</persname> и убежала.</said>
        <said><persName>Дедко Ефим</persName>: — Аты разве видел <persName>Поскакушку</persname>?.</said>
        <said><persName>Федюнька</persName>: — Аты разве не видел?</said>
        <p>Начали они тут друг дружку расспрашивать, Кто что видел. Все сошлось, только место, где девчонка в землю ушла, у разных сосен указывают.</p>
        <p>Как до этого договорились, так <persName>дедко Ефим</persName> и вздохнул:</p>
        <said>— О-хо-хо! Видно, нет ничего. Одна это наша думка.</said>
        <p>Только сказал, а из-под дерна по балагану дым повалил.</p>
        <p>Кинулись, а там жердник под деревом затлел. По счастью, вода близко была. Живо залили. Все в сохранности осталось. Одне <persName>дедовы</persName> рукавицы обгорели. Схватил <persName>Федюнька</persName> рукавицы и видит— дырки наних, как следочки от маленьких ног. Показал это чудо <persName>дедку Ефиму</persName> и спрашивает:</p>
        <said>— Это, по-твоему, тоже думка?</said>
        <said><persName>Ефим</persName>: — Правда твоя, <persName>Тюньша</persName>. Знак верный — <persName>Поскакушка</persname> была. Придется, видно, завтра опять ямы бить — счастье пытать.</said>
        <p>В воскресенье и занялись этим с утра. Три ямы вырыли — ничего не нашли. <persName>Дедко Ефим</persName> жаловаться стал:</p>
        <said>— Наше-то счастье — людям смех.</said>
        <said><persName>Федюнька</persName>: — Это он, пучеглазик, наше счастье обухал да обхохотал. Бот бы его палкой!</said>
        <p>В понедельник <persName>старатели</persName> прибежали из заводу. Видят — свежие ямы у самого балагана. Сразу догадались, в чем дело. Смеются над стариком-то:</p>
        <said>— Редька редьку искал...</said>
        <p>Потом увидели, что в балагане пожар начинался, давай их ругать обоих. <persName>Федюнькин</persName> отец зверем на парнишку накинулся, чуть не поколотил, да <persName>дедко Ефим</persName> застоял:</p>
        <said>— Постыдился бы мальчонку строжить! Без того он у тебя боится домой ходить. Задразнили да загрызли парнишка. Да и какая его вина? Я, поди-ко, оставался — с меня и спрашивай, коли у тебя урон какой случился. Золу, видно, из трубки высыпал с огоньком — вот и загорелось. Моя оплошка — мой и ответ.</said>
        <p>Отчитал так-то <persName>Федюнькиного</persName> отца, потом и говорит парнишку:</p>
        <said><persName>Ефим</persName>: — Эх, <persName>Тюньша</persName>, <persName>Тюньша</persName>! Смеется над нами <persName>Поскакушка</persname>. Другой раз случится увидеть, так ей в глаза надо плюнуть. Пускай людей с пути не сбивает да на смех не ставит!</said>
        <said><persName>Федюнька</persName>: — <persName>Дедо</persName>, она не со зла. <persName>Филин</persname> ей вредит.</said>
        <said><persName>Дедко Ефим</persName>: — <persName>Филин</persname> тут — не причина.</said>
        <said><persName>Федюнька</persName>: — А вот и причина!</said>
        <said><persName>Дедко Ефим</persName>: — Нет, не причина!</said>
        <said><persName>Федюнька</persName>: — А вот и причина!</said>
        <p>Спорят так-то вовсе без толку, а другие <persName>старатели</persName> над ними да и над собой смеются:</p>
        <said>— Старый да малый оба не знают, а мы, дураки, их слушаем да дни теряем.</said>
        <p>С той вот поры старика и прозвали <persName>Ефимом Золотая Редька</persName>, а <persName>Федюньку</persName> — <persName>Тюнькой Поскакушкой</persname>.</p>
        <p>Ребятишки заводские узнали, проходу не дают. Как увидят на улице, так и заведут:</p>
        <said>— <persName>Тюнька Поскакушка</persname>! <persName>Тюнька Поскакушка</persname>! Про девчонку скажи! Скажи про девчонку!</said>
        <p>Старику от прозвища какая беда? Хоть горшком назови, только в печку не ставь. Ну, а <persName>Федюньке</persname> по малолетству обидно показалось. Он и дрался, и ругался, и ревел не раз, а ребятишки пуще того дразнят. Хоть домой с прииска не ходи. Тут еще перемена жизни у <persName>Федюньки</persname> вышла. <persName>Отец</persName>-то у него на второй женился. <persName>Мачеха</persname> попалась, прямо сказать, медведица. <persName>Федюньку</persname> и вовсе от дома отшибло.</p>
        <p><persName>Дедко Ефим</persname> тоже не часто домой с прииска бегал. Намается за неделю, ему и неохота идти, старые ноги колотить. Да и не к кому было. Один жил.</p>
        <p>Вот у них и повелось. Как суббота, <persName>старатели</persname> домой, а <persName>дедко Ефим</persname> с <persName>Федюнькой</persname> на прииске останутся.</p>
        <p>Что делать-то? Разговаривают о том, о другом. <persName>Дедко Ефим</persname> рассказывал побывальщины разные, учил <persName>Федюньку</persname>, по каким логам золото искать и протча тако. Случалось, и про <persName>Поскакушку</persname> вспомнят. И все у них гладко да дружно. В одном сговориться не могут. <persName>Федюнька</persname> говорит, что <persName>филин</persname> всей неудаче причина, а <persName>дедко Ефим</persname> говорит — вовсе не причина.</p>
      <p>Раз так-то заспорили. Дело еще на свету было, при солнышке. У балагана все-таки огонек был — от комаров курево. Огонь чуть видно, а дыму много. Глядят — в дыму-то появилась махонькая девчонка. Точь-в-точь такая же, как тот раз, только сарафанчик потемнее и платок тоже. Поглядела веселыми глазками, зубенками блеснула, платочком махнула, ножкой притопнула и давай плясать.</p>
      <p>Сперва круги маленькие давала, потом больше да больше, и сама подрастать стала. Балаган на пути пришелся, только это ей не помеха. Идет, будто балагана и нет. Кружиласькружилась, а как ростом с <persName>Федюньку</persname> стала, так и остановилась у большой сосны. Усмехнулась, ножкой притопнула, платочком махнула, как свистнула:</p>
      <said>— Фи-т-ть! й-ю-ю-у...</said>
      <p>И <persName>филин</persname> заухал, захохотал. <persName>Дедко Ефим</persname> подивился:</p>
      <said>— Откуда <persName>филину</persname> быть, коли солнышко еще не закатилось?</said>
      <said><persName>Федюнька</persname>: — Видишь вот! Опять <persName>филин</persname> наше счастье спугнул. <persName>Поскакушка</persname>-то, может, от этого <persName>филина</persname> и убежала.</said>
      <said><persName>Дедко Ефим</persname>: — Аты разве видел <persName>Поскакушку</persname>?.</said>
      <said><persName>Федюнька</persname>: — Аты разве не видел?</said>
      <p>Начали они тут друг дружку расспрашивать, Кто что видел. Все сошлось, только место, где девчонка в землю ушла, у разных сосен указывают.</p>
        <p>Как до этого договорились, так <persName>дедко Ефим</persname> и вздохнул:</p>
        <said>— О-хо-хо! Видно, нет ничего. Одна это наша думка.</said>
        <p>Только сказал, а из-под дерна по балагану дым повалил.</p>
        <p>Кинулись, а там жердник под деревом затлел. По счастью, вода близко была. Живо залили. Все в сохранности осталось. Одне <persName>дедовы</persname> рукавицы обгорели. Схватил <persName>Федюнька</persname> рукавицы и видит— дырки наних, как следочки от маленьких ног. Показал это чудо <persName>дедку Ефиму</persname> и спрашивает:</p>
        <said>— Это, по-твоему, тоже думка?</said>
        <said><persName>Ефим</persname>: — Правда твоя, <persName>Тюньша</persname>. Знак верный — <persName>Поскакушка</persname> была. Придется, видно, завтра опять ямы бить — счастье пытать.</said>
        <p>В воскресенье и занялись этим с утра. Три ямы вырыли — ничего не нашли. <persName>Дедко Ефим</persname> жаловаться стал:</p>
        <said>— Наше-то счастье — людям смех.</said>
        <said><persName>Федюнька</persname>: — Это он, пучеглазик, наше счастье обухал да обхохотал. Бот бы его палкой!</said>
        <p>В понедельник <persName>старатели</persname> прибежали из заводу. Видят — свежие ямы у самого балагана. Сразу догадались, в чем дело. Смеются над стариком-то:</p>
        <said>— Редька редьку искал...</said>
        <p>Потом увидели, что в балагане пожар начинался, давай их ругать обоих. <persName>Федюнькин</persname> отец зверем на парнишку накинулся, чуть не поколотил, да <persName>дедко Ефим</persname> застоял:</p>
        <said>— Постыдился бы мальчонку строжить! Без того он у тебя боится домой ходить. Задразнили да загрызли парнишка. Да и какая его вина? Я, поди-ко, оставался — с меня и спрашивай, коли у тебя урон какой случился. Золу, видно, из трубки высыпал с огоньком — вот и загорелось. Моя оплошка — мой и ответ.</said>
        <p>Отчитал так-то <persName>Федюнькиного</persname> отца, потом и говорит парнишку:</p>
        <said><persName>Ефим</persname>: — Эх, <persName>Тюньша</persname>, <persName>Тюньша</persname>! Смеется над нами <persName>Поскакушка</persname>. Другой раз случится увидеть, так ей в глаза надо плюнуть. Пускай людей с пути не сбивает да на смех не ставит!</said>
        <said><persName>Федюнька</persname>: — <persName>Дедо</persname>, она не со зла. <persName>Филин</persname> ей вредит.</said>
        <said><persName>Дедко Ефим</persname>: — <persName>Филин</persname> тут — не причина.</said>
        <said><persName>Федюнька</persname>: — А вот и причина!</said>
        <said><persName>Дедко Ефим</persname>: — Нет, не причина!</said>
        <said><persName>Федюнька</persname>: — А вот и причина!</said>
        <p>Спорят так-то вовсе без толку, а другие <persName>старатели</persname> над ними да и над собой смеются:</p>
        <said>— Старый да малый оба не знают, а мы, дураки, их слушаем да дни теряем.</said>
        <p>С той вот поры старика и прозвали <persName>Ефимом Золотая Редька</persname>, а <persName>Федюньку</persname> — <persName>Тюнькой Поскакушкой</persname>.</p>
        <p>Ребятишки заводские узнали, проходу не дают. Как увидят на улице, так и заведут:</p>
        <said>— <persName>Тюнька Поскакушка</persname>! <persName>Тюнька Поскакушка</persname>! Про девчонку скажи! Скажи про девчонку!</said>
        <p>Старику от прозвища какая беда? Хоть горшком назови, только в печку не ставь. Ну, а <persName>Федюньке</persname> по малолетству обидно показалось. Он и дрался, и ругался, и ревел не раз, а ребятишки пуще того дразнят. Хоть домой с прииска не ходи. Тут еще перемена жизни у <persName>Федюньки</persname> вышла. <persName>Отец</persname>-то у него на второй женился. <persName>Мачеха</persname> попалась, прямо сказать, медведица. <persName>Федюньку</persname> и вовсе от дома отшибло.</p>
        <p><persName>Дедко Ефим</persname> тоже не часто домой с прииска бегал. Намается за неделю, ему и неохота идти, старые ноги колотить. Да и не к кому было. Один жил.</p>
        <p>Вот у них и повелось. Как суббота, <persName>старатели</persname> домой, а <persName>дедко Ефим</persname> с <persName>Федюнькой</persname> на прииске останутся.</p>
      <p>Что делать-то? Разговаривают о том, о другом. <persName>Дедко Ефим</persname> рассказывал побывальщины разные, учил <persName>Федюньку</persname>, по каким логам золото искать и протча тако. Случалось, и про <persName>Поскакушку</persname> вспомнят. И все у них гладко да дружно. В одном сговориться не могут. <persName>Федюнька</persname> говорит, что <persName>филин</persname> всей неудаче причина, а <persName>дедко Ефим</persname> говорит — вовсе не причина.</p>

       <p>Раз так-то заспорили. Дело еще на свету было, при солнышке. У балагана все-таки огонек был — от комаров курево. Огонь чуть видно, а дыму много. Глядят — в дыму-то появилась махонькая девчонка. Точь-в-точь такая же, как тот раз, только сарафанчик потемнее и платок тоже. Поглядела веселыми глазками, зубенками блеснула, платочком махнула, ножкой притопнула и давай плясать.</p>
       <p>Сперва круги маленькие давала, потом больше да больше, и сама подрастать стала. Балаган на пути пришелся, только это ей не помеха. Идет, будто балагана и нет. Кружиласькружилась, а как ростом с <persName>Федюньку</persname> стала, так и остановилась у большой сосны. Усмехнулась, ножкой притопнула, платочком махнула, как свистнула:</p>
       <said>— Фи-т-ть! й-ю-ю-у...</said>
       <p>И сама же <persName>Поскакушка</persname> в огонь заплясала.</p>
       <p>И сейчас же филин заухал, захохотал. <persName>Дедко Ефим</persname> подивился:</p>
       <said>— Откуда <persName>филину</persname> быть, коли солнышко еще не закатилось?</said>
       <said><persName>Федюнька</persname>: — Видишь вот! Опять <persName>филин</persname> наше счастье спугнул. <persName>Поскакушка</persname>-то, может, от этого <persName>филина</persname> и убежала.</said>
       <said><persName>Дедко Ефим</persname>: — Аты разве видел <persName>Поскакушку</persname>?.</said>
       <said><persName>Федюнька</persname>: — Аты разве не видел?</said>
       <p>Начали они тут друг дружку расспрашивать, Кто что видел. Все сошлось, только место, где девчонка в землю ушла, у разных сосен указывают.</p>
       <p>Как до этого договорились, так <persName>дедко Ефим</persname> и вздохнул:</p>
       <said>— О-хо-хо! Видно, нет ничего. Одна это наша думка.</said>
       <p>Только сказал, а из-под дерна по балагану дым повалил.</p>
       <p>Кинулись, а там жердник под деревом затлел. По счастью, вода близко была. Живо залили. Все в сохранности осталось. Одне <persName>дедовы</persname> рукавицы обгорели. Схватил <persName>Федюнька</persname> рукавицы и видит— дырки наних, как следочки от маленьких ног. Показал это чудо <persName>дедку Ефиму</persname> и спрашивает:</p>
       <said>— Это, по-твоему, тоже думка?</said>
       <said><persName>Ефим</persname>: — Правда твоя, <persName>Тюньша</persname>. Знак верный — <persName>Поскакушка</persname> была. Придется, видно, завтра опять ямы бить — счастье пытать.</said>
       <p>В воскресенье и занялись этим с утра. Три ямы вырыли — ничего не нашли. <persName>Дедко Ефим</persname> жаловаться стал:</p>
       <said>— Наше-то счастье — людям смех.</said>
       <said><persName>Федюнька</persname>: — Это он, пучеглазик, наше счастье обухал да обхохотал. Бот бы его палкой!</said>
       <p>В понедельник <persName>старатели</persname> прибежали из заводу. Видят — свежие ямы у самого балагана. Сразу догадались, в чем дело. Смеются над стариком-то:</p>
       <said>— Редька редьку искал...</said>
       <p>Потом увидели, что в балагане пожар начинался, давай их ругать обоих. <persName>Федюнькин</persname> отец зверем на парнишку накинулся, чуть не поколотил, да <persName>дедко Ефим</persname> застоял:</p>
       <said>— Постыдился бы мальчонку строжить! Без того он у тебя боится домой ходить. Задразнили да загрызли парнишка. Да и какая его вина? Я, поди-ко, оставался — с меня и спрашивай, коли у тебя урон какой случился. Золу, видно, из трубки высыпал с огоньком — вот и загорелось. Моя оплошка — мой и ответ.</said>
       <p>Отчитал так-то <persName>Федюнькиного</persname> отца, потом и говорит парнишку:</p>
       <said><persName>Ефим</persname>: — Эх, <persName>Тюньша</persname>, <persName>Тюньша</persname>! Смеется над нами <persName>Поскакушка</persname>. Другой раз случится увидеть, так ей в глаза надо плюнуть. Пускай людей с пути не сбивает да на смех не ставит!</said>
       <said><persName>Федюнька</persname>: — <persName>Дедо</persname>, она не со зла. <persName>Филин</persname> ей вредит.</said>
       <said><persName>Дедко Ефим</persname>: — <persName>Филин</persname> тут — не причина.</said>
       <said><persName>Федюнька</persname>: — А вот и причина!</said>
       <said><persName>Дедко Ефим</persname>: — Нет, не причина!</said>
       <said><persName>Федюнька</persname>: — А вот и причина!</said>
       <p>Спорят так-то вовсе без толку, а другие <persName>старатели</persname> над ними да и над собой смеются:</p>
        <said>— Старый да малый оба не знают, а мы, дураки, их слушаем да дни теряем.</said>
       <p>С той вот поры старика и прозвали <persName>Ефимом Золотая Редька</persname>, а <persName>Федюньку</persname> — <persName>Тюнькой Поскакушкой</persname>.</p>
       <p>Ребятишки заводские узнали, проходу не дают. Как увидят на улице, так и заведут:</p>
       <said>— <persName>Тюнька Поскакушка</persname>! <persName>Тюнька Поскакушка</persname>! Про девчонку скажи! Скажи про девчонку!</said>
       <p>Старику от прозвища какая беда? Хоть горшком назови, только в печку не ставь. Ну, а <persName>Федюньке</persname> по малолетству обидно показалось. Он и дрался, и ругался, и ревел не раз, а ребятишки пуще того дразнят. Хоть домой с прииска не ходи. Тут еще перемена жизни у <persName>Федюньки</persname> вышла. <persName>Отец</persname>-то у него на второй женился. <persName>Мачеха</persname> попалась, прямо сказать, медведица. <persName>Федюньку</persname> и вовсе от дома отшибло.</p>
       <p><persName>Дедко Ефим</persname> тоже не часто домой с прииска бегал. Намается за неделю, ему и неохота идти, старые ноги колотить. Да и не к кому было. Один жил.</p>
       <p>Вот у них и повелось. Как суббота, <persName>старатели</persname> домой, а <persName>дедко Ефим</persname> с <persName>Федюнькой</persname> на прииске останутся.</p>
       <p>Что делать-то? Разговаривают о том, о другом. <persName>Дедко Ефим</persname> рассказывал побывальщины разные, учил <persName>Федюньку</persname>, по каким логам золото искать и протча тако. Случалось, и про <persName>Поскакушку</persname> вспомнят. И все у них гладко да дружно. В одном сговориться не могут. <persName>Федюнька</persname> говорит, что <persName>филин</persname> всей неудаче причина, а <persName>дедко Ефим</persname> говорит — вовсе не причина.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>

